蘋論：無畏無懼應對暴力威嚇 - 盧峯

蘋論：無畏無懼應對暴力威嚇 - 盧峯

9月24日星期二是可怕的一天。當天早上，立法會議員鄺俊宇先生光天白日下被三名暴徒硬拖出車外毆打，其中一人還拍下整個毆打的過程，大概是要向幕後主腦領賞交代。鄺先生送院檢查後沒有大礙，但公然毆打現任議員並且毫無顧忌的攝錄襲擊過程，顯示今次是有組織、有預謀針對敢言敢於抗爭公眾人物的暴力行動。
藉白色恐怖打壓抗爭
同一天的晚上，本報記者從公司下班後與家人到秀茂坪一家食肆晚膳，忽然被四人襲擊，行兇暴徒還拋下一句威嚇的說話，暗示襲擊跟本報及記者的工作有關。萬幸今次暴力襲擊沒有對記者及家人造成嚴重的損害，但心理、精神上的創傷難以低估。我們除了嚴厲譴責這些暴徒及背後策劃者的惡行外，更希望受襲的鄺先生、本報同事及她的家人早日康復。

9.24兩次襲擊雖然沒有造成大量傷者，但性質之嚴重、部署之周延及政治企圖之明顯，跟元朗7.21白衣人恐襲沒有多少分別，市民及抗爭者絕不能對類似的襲擊等閒視之，必須提高警覺，因為背後的邪惡勢力不會就此罷休，未來可能會出現更多類似的「恐襲」，還可能使用更大武力以加強威嚇。

元朗7.21恐襲毫無疑問是有組織、有預謀的恐襲，幕後指使的人其實也呼之欲出，只是負責調查的警察一直縱容沒有採取行動而已。而7.21恐襲的目的也很清楚，就是要透過大規模、無差別攻擊市民，威嚇市民不要再參與遊行集會抗爭，不然在回家路上可能會有嚴重後果，令大家提心吊膽。

9.24「恐襲」沒有動用數以百計的白衣人，而是有精準部署、有特定襲擊對象的行動，他們選擇了民主派議員及報道抗爭真相的記者作目標，為的是想敢言的議員、傳媒因害怕受襲而閉嘴，為的是製造寒蟬效應及白色恐怖，令市民看到努力保護市民法律權利的政治人物、努力捍衞公眾知情權的記者都不能免於恐懼，從而使市民不敢再發聲，不敢再抗爭。像這樣有針對性的暴行跟元朗7.21恐襲不是同樣可怕、同樣嚴重嗎？

而且，這種有特定目標的襲擊大有可能不斷出現甚至升級。一方面，想令香港瀰漫白色恐怖，挑撥市民矛盾的人物及力量多不勝數，那位退而不休不斷對香港事務指指點點的「國家領導人」梁振英近期積極在搞甚麼懸紅獎賞舉報的行動，又高調在社交媒體讚好及承諾獎賞舉報抗爭者的行為。這樣的行動勢將激化市民之間的矛盾，令社會氣氛繃緊容易引發暴力行徑。當然還有唯恐香港不亂的何君堯，他針對不同意見人士的挑釁性言行更形同火上加油，很容易令暴力擴散到不同社區。

政府縱容助長惡勢力

另一方面，元朗7.21恐襲發生已超過兩個月，警方及特區政府雖然一再表示重視案件及會傾力偵查，儘管警方已拘捕超過20人，可幕後主腦是誰、有甚麼違法團體參與、警隊中有沒有人縱容包庇到現在仍然不清不楚，政府方面毫無交代。行兇者及其幕後主腦看到政府及警方對襲擊市民、抗爭者、記者、民主派成員的暴行放軟手腳，沒有認真追查，他們自然放下心來，甚至放膽計劃進行更多的襲擊，毫不擔心會有甚麼法律後果。在政府及執法部門縱容下，發生類似襲擊的機會肯定大增。

更何況特區政府、警方對今次有立法會議員、記者受襲反應不痛不癢，林鄭月娥以及其他高官連公開譴責也省了，比近幾星期港鐵閘機受破壞後的「痛心」遠遠不如。像這樣坐視暴力襲擊的反應怎不是在為施襲者壯膽！

來自惡勢力的暴力威嚇正在上升，特區政府及警方對惡勢力的不作為也令人憂慮。但是，言論、集會自由是香港的核心價值，為市民的自由及權利發聲，堅持報道真相是我們的天職，也是市民的重託。儘管暴力威脅不絕，我們仍將繼續無畏無懼的報道真相及為市民執言，不會被嚇倒；在大是大非大時代前，我們絕不能選擇沉默。

周一至周六刊出
盧峯

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

【泛民 大專學界 請入】